**塔什库尔干塔吉克自治县**（；[色勒库尔语](../Page/色勒库尔语.md "wikilink")：）是[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[新疆维吾尔自治区](../Page/新疆维吾尔自治区.md "wikilink")[喀什地区所辖的一个](../Page/喀什地区.md "wikilink")[自治县](../Page/自治县.md "wikilink")，也是位于[帕米尔高原东部的一个边境县](../Page/帕米尔高原.md "wikilink")。“塔什库尔干”在维吾尔语中的意思是“石头城”。此地被視為是漢代中國的邊緣。

## 历史

塔什庫爾干在[西汉时是西域](../Page/西汉.md "wikilink")36国中的**蒲犁国**；[东汉时称](../Page/东汉.md "wikilink")“德若国”，属汉朝在新疆设置的“[西域都护府](../Page/西域都护府.md "wikilink")”，90年[西域都護](../Page/西域都護.md "wikilink")[班超在此擊退](../Page/班超.md "wikilink")[貴霜向](../Page/貴霜.md "wikilink")[葱嶺以東的入侵](../Page/葱嶺.md "wikilink")。塔什庫爾干在東晉時叫「竭叉國」，北魏時叫「漢盤陀」，唐代時叫「竭盤陀」，歷代信奉[上座部佛教](../Page/上座部佛教.md "wikilink")。唐開元年間(713-741)，唐軍擊破竭盤陀，在此設立邊城「葱岭守捉」。\[1\]

[清朝光绪二十八年](../Page/清朝.md "wikilink")（1902年）由莎车府分设“蒲犁分防通判厅”，厅驻地在现在塔什库尔干塔吉克自治县中心。1913年改蒲犁厅为蒲犁县，划归喀什噶尔道管理。1954年9月17日成立了塔什库尔干塔吉克自治县，隶属南疆行署。

## 居民

塔什庫爾干現有十多個民族聚居，主要居民是[中国塔吉克族](../Page/中国塔吉克族.md "wikilink")，佔全縣人口約60%。虽然中国境内称塔吉克族，他们与塔吉克斯坦人在语言和文化上有一定的区别，详见[塔吉克族\#分布](../Page/塔吉克族#分布.md "wikilink")。语言俗称塔吉克语但是在学术上是[色勒库尔语屬](../Page/色勒库尔语.md "wikilink")[伊朗語東部方言](../Page/伊朗語.md "wikilink")。當地塔吉克人能歌善舞，民風淳樸，極少罪案。1990年當地法官稱，縣監獄設立以來，一直沒有關押過囚犯。\[2\]

## 地理

塔什庫爾干位於[帕米爾高原東部](../Page/帕米爾高原.md "wikilink")，世界第二高峰[乔戈里峰和海拔](../Page/乔戈里峰.md "wikilink")7546米的著名雪山[慕士塔格峰位于该县南北](../Page/慕士塔格峰.md "wikilink")。

### 气候

## 行政区划

下辖2个[镇](../Page/行政建制镇.md "wikilink")、10个[乡](../Page/乡_\(中华人民共和国\).md "wikilink")、1个[民族乡](../Page/民族乡.md "wikilink")：

。

其中，塔吉克阿巴提镇是位于喀什地区岳普湖县的飞地。1999年，特大山洪、泥石流袭击自治县所有乡镇，布伦木沙乡受灾最为严重。遂决定在岳普湖县东端划出一块5万亩的空地做为搬迁居民区，将重灾区和布伦木沙乡的农牧民从高原搬入平原地区，即塔吉克阿巴提镇。

## 参考文献

## 外部链接

  - [塔什库尔干塔吉克自治县](https://web.archive.org/web/20080408191030/http://www.tashkurgan.cn/)

## 参见

  - [中国塔吉克族](../Page/中国塔吉克族.md "wikilink")
  - [帕米尔高原](../Page/帕米尔高原.md "wikilink")
  - [乔戈里峰](../Page/乔戈里峰.md "wikilink")、[慕士塔格峰](../Page/慕士塔格峰.md "wikilink")、[公格尔峰](../Page/公格尔峰.md "wikilink")

{{-}}

[塔什库尔干塔吉克自治县](../Category/塔什库尔干塔吉克自治县.md "wikilink")
[县/自治县](../Category/喀什县市.md "wikilink")
[塔吉克族](../Category/新疆民族自治县.md "wikilink")
[Category:中国塔吉克族](../Category/中国塔吉克族.md "wikilink")
[新](../Category/国家级贫困县.md "wikilink")

1.  林梅村：《絲綢之路散記》（北京：人民美術出版社，2004），頁96、100-101。
2.  林梅村：《絲綢之路散記》，頁103-106。